# relative IRIs in this file will be resolved against lkd base IRI (defined elsewhere) that will also be used as the lkd: prefix in subsequent files
@prefix bf: <http://id.loc.gov/ontologies/bibframe/> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdac: <http://rdaregistry.info/Elements/c/> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix schema: <http://schema.org/> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix yso: <http://www.yso.fi/onto/yso/> .

<> a owl:Ontology ;
    dct:title        "LKD-tietomalli -- BIBFRAME 2.2.0 -tietomallin kansallinen sovellus"@fi, "LKD data model -- BIBFRAME 2.2.0 data model Finnish implementation"@en ;
    dct:contributor  <lkdProject> ;
    dct:publisher <NatLibFi> ;
    dct:license <http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/> ;
    dct:relation <http://id.loc.gov/ontologies/bibframe-2-2-0/>, <http://www.rdaregistry.info/Elements/> ;
    dct:description """Tämä BIBFRAME-tietomalli perustuu Kongressin kirjaston julkaisemaan BIBFRAME-tietomallin 2.2.0 versioon. Mallia on täydennetty RDA-tietomallin luokilla ja ominaisuuksilla sekä suomalaisiin kansallisiin kuvailuohjeisiin perustuvilla täydennyksillä."""@fi, 
                    """This BIBFRAME data model is based on the BIBFRAME 2.2.0 model published by the Library of Congress. The model has been supplemented with classes and properties from the RDA element sets, as well as the Finnish national cataloguing guidelines."""@en .

<NatLibFi> a rdac:C10005 ;
    rdfs:label   "Kansalliskirjasto"@fi, "Nationalbiblioteket"@sv, "The National Library of Finland"@en ;
    dct:identifier <http://urn.fi/URN:NBN:fi:au:finaf:000034269>, <http://isni.org/isni/0000000120337602> ;
    foaf:homepage <https://www.kansalliskirjasto.fi/> ;
    schema:parentOrganization <http://urn.fi/URN:NBN:fi:au:finaf:000038390> ;
    schema:location yso:p94137 .

<lkdProject> a schema:Project ;
    rdfs:label "Linkitetty kirjastodata (LKD)"@fi, "Linked Library Data (LKD)"@en;
    foaf:homepage <https://www.kiwi.fi/display/LKD> ;
    dct:coverage "2022/2024" ;
    schema:parentOrganization <NatLibFi> ;
    schema:member <https://orcid.org/0000-0002-8355-0256>, <https://orcid.org/0000-0002-2239-7980>,
    <https://orcid.org/0000-0002-6801-6151>, <https://orcid.org/0000-0002-2793-5485>, <https://orcid.org/0000-0002-5087-8669>,
    <https://orcid.org/0000-0002-0348-144X> .

skos:definition
    rdfs:label "definition"@en, "määritelmä"@fi .

rdfs:seeAlso
    rdfs:label "katso myös"@fi, "see also"@en .

<exactMatch> a owl:AnnotationProperty ; 
    rdfs:label "tarkasti vastaava"@fi, "exact match"@en ;
    skos:definition "Semantically exactly matching class or property in another ontology or scheme."@en, 
                    "Merkitykseltään vastaava luokka tai ominaisuus jossakin toisessa ontologiassa tai skeemassa."@fi;
    rdfs:subPropertyOf dct:relation .

<closeMatch> a owl:AnnotationProperty ;
    rdfs:label "lähes vastaava"@fi, "close match"@en ;
    skos:definition "Semantically similar class or property in another ontology or scheme."@en,
                    "Merkitykseltään lähes vastaava luokka tai ominaisuus jossakin toisessa ontologiassa tai skeemassa."@fi;
   rdfs:subPropertyOf dct:relation ;
   owl:equivalentProperty <https://www.svde.org/ontology/closeMatch> .

<broadMatch>  a owl:AnnotationProperty ; 
    rdfs:label "laajempi vastaavuus"@fi, "broad match"@en ;
    skos:definition "Semantically broader class or property in another ontology or scheme."@en,
                    "Merkitykseltään vastaava laajempi luokka tai ominaisuus jossakin toisessa ontologiassa tai skeemassa."@fi;
    rdfs:subPropertyOf dct:relation .

<narrowMatch>  a owl:AnnotationProperty ; 
    rdfs:label "suppeampi vastaavuus"@fi, "narrow match"@en ;
    skos:definition "Semantically narrower class or property in another ontology or scheme."@en,
                    "Merkitykseltään vastaava suppeampi luokka tai ominaisuus jossakin toisessa ontologiassa tai skeemassa."@fi;
    rdfs:subPropertyOf dct:relation .
